<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Harte的树洞</title>
  
  <subtitle>一个HR的从业记录</subtitle>
  <link href="http://example.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://example.com/"/>
  <updated>2022-08-08T07:27:38.089Z</updated>
  <id>http://example.com/</id>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>想通过复盘提升自己的反思深度</title>
    <link href="http://example.com/2022/08/05/2022-8-3-%E6%83%B3%E9%80%9A%E8%BF%87%E5%A4%8D%E7%9B%98%E6%8F%90%E5%8D%87%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%80%9D%E6%B7%B1%E5%BA%A6%EF%BC%882022%E5%B9%B48%E6%9C%884%E6%97%A5%201027%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2022/08/05/2022-8-3-%E6%83%B3%E9%80%9A%E8%BF%87%E5%A4%8D%E7%9B%98%E6%8F%90%E5%8D%87%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%80%9D%E6%B7%B1%E5%BA%A6%EF%BC%882022%E5%B9%B48%E6%9C%884%E6%97%A5%201027%EF%BC%89/</id>
    <published>2022-08-05T01:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-08-08T07:27:38.089Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>为什么要记录这个话题？</strong><br>    1. 跟Kevin合作有3个季度了，其中一个印象比较深刻的点是他的思维方式和学习框架，一开始觉得他这是在故意把问题复杂化，但是经过这段时间的搭档，也发现了框架思考的好处，那就是能更系统化，更全面更深入的看待问题。Kevin的思考方式平时运用到了他的日报和对问题的反思上，包括跟他一起面试，提问的逻辑和深入度，确实体现出来了框架思考的优势；<br>    2. 另外一个例子就是近期kevin在管理上有很多疑惑，我推荐他去学习脱不花的管理者的沟通训练营，他很快就用自己的思考和框架思维把脱不花的课程做了底层逻辑拆解，比如主要的隐喻：管理是无限游戏、管理者是linker的角色等。<br>    3. 曾经因为KSF问过陈老师他的复盘逻辑，陈老师的思考逻辑是按经营链路来的，他会从两个角度去思考，一个角度是自己的真实世界中的老板，会去思考目前公司和老板面临的经营难题是什么？另外一个角度是市场，如果要做好这个事情，最重要的是什么（核心成功要素）？结合两方面的信息去思考价值链路，业务为什么能挣这么多钱？需要哪些能力？怎么获得这些能力？有哪些隐形的知识（找BenchMark，做专题研究，去实验，找感觉），然后再反过来看价值链路对不对，能力够不够。<br>    4. 欧哥在分享人才观的时候其中很重要的一个特点是很会学习（专业过硬、很会学习、很会协作、自我超越），欧哥定义的很会学习是持续基于核心公式的第四、第六类学习实践。所谓第四类学习指《完整框架的复盘》第六类学习指大师之路的《专项练习》。<br><strong>为什么需要复盘？</strong><br>    1. 自我提升，复盘是四类练习和六类学习的基础，如果不做复盘就是一类学习《做中学》，这是最差的学习，有手都会做，也是提升最慢的学习方式。<br>    2. 为工作结果提供材料依据，做绩效自评和阶段性述职的时候都常会遇到几种问题，如明明自己做了很多事情，平时很忙，到写材料的时候，这些事情要么关联主线目标不够，要么是无法归类，这就是平时不复盘不整理，临近时间周期不够的原因。<br>    3. 阶段性复盘不够，导致自己的傻瓜系数很长，傻瓜系数是从刘院长那里听来的，指的是自己回过去看过去的自己，那个阶段的自己让自己觉得很傻很蠢自己都很嫌弃，这个时间间隔周期称为傻瓜系数，傻瓜系数越短越好。<br>    4. 以防万一，如果有一天自己面试遇到kevin或者欧哥这样的面试官，有复盘框架是很加分或者没有是很容易被扣分的。万一是自己非常喜欢的岗位和希望争取到的机会呢。<br><strong>复盘的逻辑是什么？</strong><br>    大原则还是四类和六类学习的逻辑，我理解的四类学习是指：自己习得了很多经验，不管是自己踩的坑还是站在别人肩膀上学习的（比如看书），都可以基于自身的场景整理一个复盘框架；六类学习就类似于我和陈老师面试都喜欢问的一个问题是“你有职业偶像吗，为什么是他，跟他学到了什么？”，如果你有一个职业标杆，这个标杆大概率是你能接触到的行业最顶尖的人，那么跟着他做专项练习会是最好的学习方式，人生中的贵人会带你少走弯路，直接开上高速快车道。<br>    一般来说按欧哥的经验，能做到四类练习就非常不错了，很少人能做到六类练习，所以这会是我们努力的方向。<br><strong>我自己复盘的几个场景。</strong><br>    1. <strong>周报</strong>，其实从初入职场以来就被要求写周报，真正意识到周报是很好的一个复盘场景还是在最近几年，回忆下自己应该经历了以下几个阶段：<br>        1. 记流水账：主管给框架，自己填数据和进度。当时的心理状态是完成作业；<br>        2. 自己尝试主动记录：因为要在会议上同步进度，自己会按照领导提问和关注的逻辑自己起一个简单的记录方式。<br>        3. 更好的同步信息：涉及到上下游协作，希望自己这个节点的信息能更好的暴露给对方。所以会主动整理或者跟别人共识一个模板，主要还是为了工作方便。<br>        4. 被统一模板：进入大厂后一般老板都有固定的从上往下拆解模板，自己发挥的空间越来越少自己也为了偷懒，再往下拆就会给自己的下属拆一个承接自己工作的模板。<br>        5. 最近2年不被要求写周报了，但是学习了四类和六类学习，自己就主动做周复盘，原因就是以上提到的为什么要复盘。<br>    2. <strong>红绿灯</strong>，这是跟市运销团队学的，红绿灯是很好的一个监控方式，比如每周的精力是如何分配的，是否跟主线目标重要度和紧急度一致。如果不一致可以很明显的通过红灯发现问题再哪里。拆解任务是红绿灯里比较重要的动作，也需要有一个拆解的框架。<br>    3. <strong>重点事项</strong>，BP工作的原因，经常会处理一些跨部门的协作和分歧，所以有很多场景是需要对于处理得好不好，各方的反馈是怎么样的。本次可以总结的经验和下次可以改善的问题点是什么。<br>    4. <strong>绩效review</strong>，阶段性的绩效review，怎么让精力投入到重点主线的工作，还能写得漂亮，讲的系统。<br><strong>我自己常用的复盘框架有哪些。</strong><br>    我自己是两个框架结合起来用的，周报的复盘框架主要是用于复盘周纬度的信息，红绿灯是用于趋势信息的分析。<br>    1. 周报的逻辑：<br>        1. 整体感受（非常好、好、一般、不好、非常不好），为什么？<br>        2. 重要的insight是什么？<br>        3. Highlight的点有哪些？<br>        4. Lowlight的点有哪些？<br>        5. 哪些工作跟绩效主线相关？<br>        6. 有哪些下周需要跟进的重点事宜？<br>        7. 本周要因为什么事情感谢谁？（非必填）<br>    2. 红绿灯的纬度：<br>    <img src="https://s1.328888.xyz/2022/08/08/0CBZy.png" alt="image">    </p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么要记录这个话题？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;    1. 跟Kevin合作有3个季度了，其中一个印象比较深刻的点是他的思维方式和学习框架，一开始觉得他这是在故意把问题复杂化，但是经过这段时间的搭档，也发现了框架思考的好处，那就是能更系统化，更全面更深入的</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>费里斯的11个好问题</title>
    <link href="http://example.com/2022/08/05/2022-8-3-%E8%B4%B9%E9%87%8C%E6%96%AF%E7%9A%8411%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E9%97%AE%E9%A2%98/"/>
    <id>http://example.com/2022/08/05/2022-8-3-%E8%B4%B9%E9%87%8C%E6%96%AF%E7%9A%8411%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E9%97%AE%E9%A2%98/</id>
    <published>2022-08-05T01:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-08-08T07:17:52.684Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>或许跟我一样，偶尔会思考以下几个问题：</strong><br>如果你对面坐着一个跟你不是特别熟悉的前辈，你不想尴尬，必须和对方聊点什么的时候，你该怎么提问？<br> 如果你跟公司CEO同时走进电梯，你可以跟他聊些什么话题？<br> 不让对方感觉尴尬，又能让你从中获益的问题有哪些？</p><p>有个美国人蒂姆、费里斯，他40岁那年遭遇了中年危机，感觉人生失去了方向。他心里有很多的问题，却不知道该问谁。他突然想到，”如果我拥有一个导师天团来帮助我，那会怎么样？“<br>于是他自己动手整理了一个人物清单，一共300多人，包括时下他能想到的最出名的人物，包括桥水基金创始人、TED创始人、《人类简史》的作者和传奇主持人拉里、金等。<br>费力向这些人发送了邮件，里面有11个问题。一开始费里斯没有报太大希望，但出乎意料的是有一半的人认真的回答了这些问题，费里斯将他们的回答汇编成书，就是《巨人的方法》。<br>那么费里斯问了什么问题，收到这么高的回复？以下就是他的11个问题：</p><blockquote><ol><li>你最常当作礼物送给他人的3本书是什么？  </li><li>最近有哪个100美元以内的产品带给你惊喜感？  </li><li>有没有某次你发自内心喜欢甚至感恩的“失败”？  </li><li>你长久以来坚持的人生准则是什么？  </li><li>你做过的最有价值的投资是什么？  </li><li>你有没有什么离经叛道的习惯？  </li><li>有没有某个信念、行为或习惯真正改善了你的生活？  </li><li>你会给刚刚毕业的大学生什么建议？你希望他们忽略什么建议？  </li><li>在你的专业领域里，你都听过哪些糟糕的建议？  </li><li>你如何拒绝不想浪费精力和时间的人和事？  </li><li>你用什么方法重拾专注力？<br>需要特别注意的是，所有的问题都是有顺序的。不能一开始就问很难回答的问题，也不能一开始就问很大的问题，如果能给一些举例就更好了。</li></ol></blockquote><h3 id="我也尝试问自己这11个问题，先写下当下的答案，未来还可以修改。"><a href="#我也尝试问自己这11个问题，先写下当下的答案，未来还可以修改。" class="headerlink" title="我也尝试问自己这11个问题，先写下当下的答案，未来还可以修改。"></a>我也尝试问自己这11个问题，先写下当下的答案，未来还可以修改。</h3><p><strong>1. 你最常当作礼物送给他人的3本书是什么？</strong></p><blockquote><p>《刻意练习》《谁动了我的奶酪》《人力资源转型》<br><strong>2. 最近有哪个100美元以内的产品带给你惊喜感？（姑且算500元以内）</strong><br>软件：<strong>喝水时间</strong>，能在手机和iwatch上准确的提醒和记录每天的饮水情况，体验做的非常好。<br>硬件：<strong>小米显示器挂灯</strong>、 <strong>小爱同学</strong>、<strong>yeelight彩色灯泡</strong>、<strong>keep&amp;小米体脂秤</strong>、<strong>米家自动洗手机</strong>，家里使用频率非常高。<br><strong>3. 有没有某次你发自内心喜欢甚至感恩的“失败”</strong></p></blockquote><p><strong>4. 你长久以来坚持的人生准则是什么？</strong></p><blockquote><p>“坚持一步一个脚印”算是一个吧。<br><strong>5. 你做过的最有价值的投资是什么？</strong><br>“找个好伴侣是人生最大的投资。”一直比较认可这句话，所以在找对象这方面算是花了非常大的功夫，最终有比较好的回报。现在看来是我最大回报的投资。<br><strong>6. 你有没有什么离经叛道的习惯？</strong><br>不理会家人或者长辈那些虚无飘渺的面子作风和讨好型人格吧。<br><strong>7. 有没有某个信念、行为或习惯真正改善了你的生活？</strong><br>早起的习惯，相比一些人喜欢熬夜做喜欢的事（打游戏、看电影）我坚持早期，多了好多自己的时间，做了很多自己喜欢的事。<br><strong>8. 你会给刚刚毕业的大学生什么建议？你希望他们忽略什么建议？</strong><br>不要冲动决策，不要认为自己年轻就能承担所有的后果和人生弯路，真正的牛人是一直在高速路上奔驰，在泥泞道路上挣扎注定会落后。要选择跟有结果的人学习，哪怕他们告诉你的是错的，也好跟他们学，失败了都会比蜉蝣一世更强。<br><strong>9. 在你的专业领域里，你都听过哪些糟糕的建议？</strong><br>记不住了，糟糕的我听了都不会放心上。<br><strong>10. 你如何拒绝不想浪费精力和时间的人和事？</strong><br>不是自己喜欢的，就绕道而行，学习阿德勒的心理学，做课题分离，主要我不在乎，你就拿我没办法。<br><strong>11. 你用什么方法重拾专注力？</strong><br>独处吧，选择安静和独处，再来点阿Q精神。</p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;或许跟我一样，偶尔会思考以下几个问题：&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;如果你对面坐着一个跟你不是特别熟悉的前辈，你不想尴尬，必须和对方聊点什么的时候，你该怎么提问？&lt;br&gt; 如果你跟公司CEO同时走进电梯，你可以跟他聊些什么话题？&lt;br&gt; 不让对方感觉尴尬，又能让</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
